\documentclass{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{program}
\usepackage{listings}

\author{ByeZoé}
\title{Projet Honshu - Rapport : Lot A}
\date{25-03-2018}
\begin{document}
\pagenumbering{gobble}
\maketitle
\newpage
\pagenumbering{gobble}
\tableofcontents
\newpage
\pagenumbering{arabic}
\section{Introduction}
\subsection{Le groupe}
Le groupe "ByeZoé" est composé des élèves suivants : 
\begin{itemize}
\item Thomas BERATTO (groupe 3.1) 
\item Yuli DAUNE FUNATO (groupe 4.2)
\item Timothée DENOUX (groupe 1.2)
\item Thibault LEXTRAIT (groupe 2.2)
\end{itemize}
Il ne comporte ni étudiant en formation par alternance, ni admis sur titre, ni étranger natif. \\
Notre travail a été effectué sous la supervision de M. Thomas LAURENT.
\subsection{Utilisation des outils}
Les quatres membres du groupe ont créé un compte pour Trello et GitLab.
\paragraph{Trello}
Le tableau pour le lot est composé des colonnes suivantes:
\begin{itemize}
\item À faire (code) : Ce qui reste à implémenter dans le lot
\item À faire (divers) : Ce qui reste à faire ne rentrant pas dans la première colonne : commentaires, rapports, tests...
\item En cours : Les tâches sur lesquelles l'un de nous travaille actuellement. Pour clarifier : lorsque l'un de nous se met au travail, il déplace l'item correspondant de la colonne "À faire" correspondante à celle-ci. Lorsqu'il a teminé, il la range à sa place originale ou dans la colonne suivante le cas échéant.
Cette colonne permet à tous de voir quels fichier sont en cours de modification, ce qui est appréciable vis-à-vis du Git
\item Finis Lot A : Ce qui a déjà été fait dans le lot
\item Reporté au lot B\footnote{exceptionnel} : Se passe d'explications
\end{itemize}
\newpage
\subsection{Planning}
\subsubsection{Réunion du 13-03}
La première réunion a eu lieu le Lundi 12-03. \\
Elle a surtout servi à clarifier certains points du projet pour que chacun puisse par la suite travailler sans incompréhensions.
Compte-rendu : 
\begin{itemize}
\item Aide à l'installation de tous les outils sur les différents OS
\item Présentation des idées de chacun par rapport aux structures de base\footnote{Les structures retenues sont présentées en section 3}
\item Création d'une première version du Trello, répartition des tâches par les étiquettes. 
\item \underline{À faire pour la séance du 16-03} : Implémentations du Lot A
\end{itemize}
\subsubsection{Séance du 16-03}
Cette séance a été la première ayant eu lieu avec notre responsable de groupe.
\begin{itemize}
\item Choix du chef de groupe pour le lot : \textbf{Thibault LEXTRAIT}
\item Fin des implémentations du lot
\item Division en fichiers .c et .h (Auparavant, un unique .c existait)
\item Début de la rédaction du rapport
\item \underline{À faire pour la prochaine réunion} : Finir le rapport, créer et exécuter les tests unitaires, commenter avec Doxygen
\end{itemize}
\section{Choix de départ}
\subsection{Grille}
Pour représenter la grille de jeu, assimilable à un plan muni de cases possédant leurs coordonnées, nous avons choisi d'utiliser ce qui nous semblait le plus naturel : une matrice de cases (squares)\footnote{Voir sous-section "Tuiles, cases"}. Le point (0,0) est celui situé en haut à gauche.
\subsection{Tuiles, cases}
Une tuile est une structure contenant plusieurs informations : une rotation ( pour connaitre l’orientation de la tuile) , des coordonnées (celle de la case en haut à gauche de la tuile), puis un tableau de caractères (pour représenter les terrains de la tuile. Lors de l’initialisation par la fonction \textbf{create\_tile} , les coordonnées sont fixées à (-1,-1), pour symboliser le fait qu’elle se trouve dans la main du joueur.

\begin{lstlisting}
typedef struct tile {
	int rotation;
	int position;
	char fields[6];
} tile;
\end{lstlisting}

Pour représenter une case, et l’effet d’empilement des tuiles, nous avons décidé tout naturellement d’utiliser une structure de type Last In First Out (une pile). En effet, il s’agit d’une représentation fidèle à la réalité, et permette l’utilisation des fonctions de base sur les piles. Il nous sera alors aisé de poser, retirer une tuile. Une pile est donc composé d’élement, qui représente une case d’une tuile. Ces élements sont représentés par une structure, contenant le terrain de la case (field), ainsi que l’identifiant de la tuile à laquelle elle appartient (tile).

\begin{lstlisting}
typedef struct element {
  char field;
  int tile;
} element;
struct square {
	element data;
	struct square* next;
};
typedef struct square* pile;
\end{lstlisting}

Bien entendu, les fonctions usuelles sur la structure pile ont été définies :

\begin{itemize}
\item push\_pile
\item pop\_pile
\item print\_pile
\item print\_top\_pile
\end{itemize}

Pour finir, il nous a fallu définir une structure pour stocker les tuiles ( dans la main ou celles jouées). Nous avons utilisé la structure d’une liste chainée.
\begin{lstlisting}
struct node{
  tile data;
  struct node*next;
};

typedef struct node* list;
\end{lstlisting}

De même que pour les piles, nous avons implanter quelques fonctions usuelles:

\begin{itemize}
\item create\_list
\item push\_list
\item remove\_list
\item print\_list
\item display\_list
\item free\_list
\end{itemize}

\subsection{Jeu}
Nous avons défini un type game, qui est une structure représentant une partie.
\begin{lstlisting}
typedef struct game {
	int lg;
	int hd\_lg;
	pile** grid;
	list hand;
	list posed;
} game;
\end{lstlisting}
Représentation d'une partie. Signification des champs dans l'ordre : 
\begin{itemize}
\item La taille de la grille
\item Le nombre de tuiles dans la main
\item La grille de jeu
\item Les tuiles en main
\item Les tuiles posées
\end{itemize}
\section{Implémentation}
\subsection{Allocation dynamique d’une grille de jeu carrée de taille variable}
La fonction \textbf{create\_playmap} prend en argument un entier et renvoie une grille carrée de la taille de ce dernier (structure \textbf{pile**}\footnote{Voir Section "Choix de départ"}). Elle fait appel à la fonction \textbf{create\_pile} pour son initialisation.
\subsection{Création d’une tuile connaissant les 6 terrains}
La fonction \textbf{create\_tile}, qui prend en argument une liste de 6 terrains, crée une tuile contenant les 6 terrains et d'orientation par défaut (0). Comme évoqué précedemment, sa position est initialisée en (-1,-1).
\subsection{Libération de l’espace mémoire occupé par une grille}
La fonction \textbf{free\_grid}, qui prend en argument une grille (\textbf{pile**}) et un entier (sa taille), libère chaque pile avant de libérer la grille elle-même.
\subsection{Lecture du terrain sur la case(x, y)}
Étant donnés nos choix d'implémentation, la lecture du terrain est faite simplement en accédant au champ \textbf{field} sur l'élement supérieur de la pile représentant la case (x,y).
\subsection{Initialisation de la grille et des tuiles de manière aléatoire}
L'initialisation se fait par la fonction \textbf{init\_game}, qui crée une grille de taille aléatoire (que l'on a arbitrairement minimisé à 5 afin de pouvoir jouer un minimum et maximisé à 55 car il ne serait de toute façon pas possible d'accéder aux cases extrêmes dans le cas d'une grille plus grande étant donné que chaque tuile doit recouvrir au moins un terrain d'une tuile déjà posée) via \textbf{create\_playmap},puis pose une tuile dont les terrains ont été générés aléatoirement (en prenant garde de ne pas avoir 6 lacs en début de partie) au centre de la grille et finit d'initialiser la partie en créant aléatoirement les tuiles présentes dans la main.
\subsection{Initialisation de la grille et des tuiles à partir d’un fichier}
La fonction \textbf{init\_game\_f} initialise un jeu à partir de deux fichiers (game et tile). Il s'agit donc de lire les deux fichiers. Les informations seront donc stocké dans une structure game.  Cependant, Il nous faut une fonction permettant de "délimiter" un entier \textbf{next\_int}. En effet, lors de la lecture, il faut différencier les nombres a un chiffre de ceux a deux chiffres ou plus. Cette fonction lit le fichier jusqu'à rencontrer un espace ou un saut de ligne. \newline 
La fonction \textbf{create\_files} permet la création et l'écriture des fichiers.
\subsection{Rotation d’une tuile}
La rotation d'une tuile se fait uniquement en incrémentant de 1 (modulo 4) le champ \textbf{rotation} de la tuile en question. Cette opération correspond à une rotation de 90 degrés dans le sens horaire. En effet, le champ est interprété dans la fonction d'insertion seulement. Par convention une tuile ayant pour rotation 0 sera modélisée comme suit :
\begin{tabular}{cc}
  0 & 1 \\
  2 & 3 \\
  4 & 5 \\
\end{tabular}
\subsection{Insertion d'une tuile connaissant son orientation et la coordonnée de sa case la plus en haut à gauche}
La fonction \textbf{insert\_tile} prend en argument une grille (\text{pile**}), une tuile, les coordonnées de sa case en haut à gauche et le numéro de la tuile, et renvoie 1 en cas d'erreur (0 en cas de succès). Une disjonction de cas est faite selon la valeur du champ rotation de la tuile. Selon la valeur de la rotation on empile sur des piles différentes pour correspondre aux conventions. On empile ainsi les éléments créés à partir de la tuile.
\end{document}
